
Nina et Claire ont chacune un programme de calcul.\\

\begin{enumerate}
  \item Nina travaille avec le programme \no{1} ci-contre. 
  \begin{multicols}{2}
  Elle décide d'utiliser un tableur.
  
  Quelle formule doit-elle écrire dans la cellule B2 pour ensuite calculer avec le tableur les résultats obtenus pour différentes valeurs du nombre de départ ?
  \columnbreak

  \begin{progcalcul}\footnotesize
    \item Choisir un nombre
    \item Multiplier le résultat par 3
    \item Soustraire 6 au résultat
  \end{progcalcul}

\end{multicols}

\begin{tikzpicture}
  \tableur*[2]{A/5cm,B/2cm,C/2cm,D/2cm,E/2cm}
  \celtxt[width=5cm]{A}{1}{Nombre de départ}
  \celtxt[width=5cm]{A}{2}{Résultat obtenu}
  \celtxt[width=2cm]{B}{1}{1}
  \celtxt[width=2cm]{B}{2}{}
  \celtxt[width=2cm]{C}{1}{1,5}
  \celtxt[width=2cm]{C}{2}{}
  \celtxt[width=2cm]{D}{1}{2}
  \celtxt[width=2cm]{D}{2}{}
  \celtxt[width=2cm]{E}{1}{2,5}
  \celtxt[width=2cm]{E}{2}{}
  \selecCell{B}{2}
\end{tikzpicture}

\item Claire travaille quant à elle avec le programme \no{2} ci-dessous.

\begin{progcalcul}\footnotesize
  \item Choisir un nombre
  \item Soustraire 1
  \item Multiplier le résultat par 2
  \item Soustraire le nombre de départ
\end{progcalcul}

Elle décide d'utiliser le logiciel Scratch.

Dire parmi les deux scripts suivants lequel lui permet de calculer le résultat obtenu avec son programme de calcul.

Justifier votre réponse.

\begin{multicols}{2}
  
  \begin{center}
    Script A :\\
  \begin{scratch}[print]
    \blockinit{quand \greenflag est cliqué}
    \blocksensing{demander \ovalnum{Choisir un nombre} et attendre}
    \blockvariable{mettre \ovalvariable{resultat} à \ovaloperator{\ovalvariable{reponse} - \ovalnum{1}}}
    \blockvariable{mettre \ovalvariable{resultat} à \ovaloperator{\ovalvariable{resultat} * \ovalnum{2}}}
    \blockvariable{mettre \ovalvariable{resultat} à \ovaloperator{\ovalvariable{resultat} - \ovalvariable{reponse}}}
\blocklook{dire \ovaloperator{resultat}}
  \end{scratch}
\end{center}



\begin{center}

  Script B :\\
  \begin{scratch}[print]
    \blockinit{quand \greenflag est cliqué}
    \blocksensing{demander \ovalnum{Choisir un nombre} et attendre}
    \blockvariable{mettre \ovalvariable{a} à \ovaloperator{\ovalvariable{reponse} - \ovalnum{1}}}
    \blockvariable{mettre \ovalvariable{b} à \ovaloperator{\ovalvariable{reponse} * \ovalnum{2}}}
    \blockvariable{mettre \ovalvariable{c} à \ovaloperator{\ovalvariable{b} - \ovalvariable{reponse}}}
\blocklook{dire \ovaloperator{c}}
  \end{scratch}
\end{center}

% \begin{center}
%   \begin{scratch}[print]
%     \blockinit{quand \greenflag est cliqué}
%     \blocksensing{demander \ovalnum{Choisir un nombre} et attendre}
%     \blockvariable{mettre \ovalvariable{resultat} à \ovaloperator{\ovalvariable{reponse} - \ovalnum{1}}}
%     \blockvariable{mettre \ovalvariable{resultat} à \ovaloperator{\ovalvariable{resultat} * \ovalnum{2}}}
%     \blockvariable{mettre \ovalvariable{resultat} à \ovaloperator{\ovalvariable{resultat} - \ovalvariable{resultat}}}
% \blocklook{dire \ovaloperator{resultat}}
%   \end{scratch}
%\end{center}


\end{multicols}
\item Montrer que si les deux filles choisissent 4 comme nombre de départ, Nina
obtiendra 6 et Claire obtiendra 2.
\item  Quel nombre de départ Nina doit-elle choisir pour obtenir $7,2$ à la fin ?
\end{enumerate}